\section{Suoran yhtälön muut muodot}

\laatikko{
KIRJOITA TÄHÄN LUKUUN

\begin{itemize}
\item suoran yhtälö normaalimuodossa $ax+by+c=0$
\item suoran yhtälö muodossa $y-y_0=k(x-x_0)$, suoran yhtälön muodostaminen pisteiden avulla
\end{itemize}

KIITOS!}

%\subsection*{Valeorigomuoto} % tämä ei ole vakiintunut termi!!!

%Toisinaan suoran yhtälöä on helpompaa tarkastella muodossa $y-y_0=k(x-x_0)$.
%Tämän voidaan ajatella olevan origon kautta kulkeva suora, jos origo olisi
%pisteessä $(x_0, y_0)$. Valeorigomuoto on kätevin silloin, kun tiedämme suoran
%kulmakertoimen ja yhden pisteen, jonka kautta suora kulkee.

%\begin{esimerkki}
%    Esimerkkejä valeorigomuodon käytöstä:
%    \begin{enumerate}[a)]
%        \item Suoran kulmakerroin on $5$ ja suora kulkee pisteen $(3, 0)$ kautta.
%        \[y-y_0 = k(x-x_0) \ekvi y-0 = 5(x-3) \ekvi y = 5x-15\]
%        \item Suoran kulmakerroin on $4$ ja suora kulkee pisteen $(5, 7)$ kautta.
%        \[y-y_0 = k(x-x_0) \ekvi y-7 = 4(x-5) \ekvi y-7 = 4x-20 \ekvi y = 4x-13\]
%    \end{enumerate}
%\end{esimerkki}

\subsection*{Suoran yhtälön määrittäminen}

\begin{esimerkki}
Suoran kulmakerroin on $4$ ja se kulkee pisteen $(-3, 2)$ kautta. Määritä suoran yhtälö.

\begin{esimratk}
Olkoon piste $(x, y)$ suoralla. Nyt suoran kulmakerroin on 
\[
\frac{y-2}{x-(-3)}.
\]
Toisaalta tiedetään kulmakertoimen olevan 4. Tästä saadaan yhtälö
\[
\frac{y-2}{x+3}=4.
\]
Ratkaistaan yhtälö:
\begin{align*}
\frac{y-2}{x+3}&=4 \\
y-2&=4(x+3) \\
y-2&=4x+12 \\
y&=4x+14. \\
\end{align*}
\end{esimratk}

\begin{esimvast}
Suoran yhtälö on $y=4x+14$.
\end{esimvast}
\end{esimerkki}

Samanlainen kaava voidaan johtaa yleisemmin. Oletetaan, että suoran kulmakerroin on $k$ ja se kulkee pisteen $(x_0, y_0)$ kautta. Määritetään suoran yhtälö.
Samaan tapaan kuin edellisessä esimerkissä saadaan yhtälö
\[
\frac{y-y_0}{x-x_0}=k.
\]
Ratkaistaan se:
Ratkaistaan yhtälö:
\begin{align*}
\frac{y-y_0}{x-x_0}&=k && \ppalkki{\cdot (x-x_0)}\\
y-y_0&=k(x-x_0) && \ppalkki{+y_0} \\
y-y_0&=k(x-x_0). &&
\end{align*}

\laatikko{
Jos suora kulkee pisteen $(x_0, y_0)$ ja sen kulmakerroin on $k$, suoran yhtälö on
\[y-y_0=k(x-x_0).\]
}

\begin{esimerkki}
Suora kulkee pisteiden $(3, 4)$ ja $(-1, 5)$ kautta. Määritä suoran yhtälö.

\begin{esimratk}
Lasketaan ensin suoran kulmakerroin $k$. Se on
\[
k=\frac{-5+4}{-1-3}=\frac{1}{4}.
\]
Käytetään sitten edellä johdettua suoran yhtälön kaavaa $y-y_0=k(x-x_0)$, missä $(x_0, y_0)$ on jokin suoralla oleva piste. Tässä tapauksessa pisteeksi voidaan valita kumpi tahansa pisteistä $(3, 4)$ ja $(-1, 5)$.
Valitaan vaikkapa $(x_0, y_0)=(3, 4)$. Nyt suoran yhtälö on $y-4=\frac{1}{4}(x-3)$. Se saadaan edelleen muotoon $y=\frac{1}{4}(x-3)+4$.
\end{esimratk}
\begin{esimvast}
Suoran yhtälö on $y=\frac{1}{4}(x-3)+4$.
\end{esimvast}
\end{esimerkki}

\subsection*{Normaalimuoto}

Suoran yhtälön voi kirjoittaa monessa eri muodossa. Esimerkiksi $y=3x-4$, $y-4=3x$ ja $3x-y-4=0$ ovat kaikki saman suoran yhtälöitä. Viimeistä niistä kutsutaan 
suoran yhtälön normaalimuodoksi.

\laatikko{Suoran yhtälön normaalimuoto on
\[ ax+by+c=0, \]
missä joko $a \neq 0$ tai $b \neq 0$.}

\begin{esimerkki}
Kirjoitetaan suora $y=-5x+2$ normaalimuodossa.
\begin{esimratk}
\begin{align*}
y&=-5x+2 && \ppalkki{+5x} \\
y+5x&=2 && \ppalkki{-2} \\
y+5x-2&=0 &&
\end{align*}
\end{esimratk}
\begin{esimvast}
Suoran yhtälön normaalimuoto on $y+5x-2=0$.
\end{esimvast}
\end{esimerkki}


Mikä tahansa suora voidaan kirjoittaa normaalimuodossa. Esimerkiksi pystysuoraa $x=-3$ ei voi kirjoittaa muodossa $y=kx+b$, sillä suoralla ei ole kulmakerrointa. Suora voidaan kuitenkin kirjoittaa normaalimuodossa. Sen normaalimuoto on $x+3=0$.

\begin{tehtavasivu}

\subsubsection*{Opi perusteet}

\begin{tehtava}
Mikä on suoran yhtälö normaalimuodossa?
\begin{enumerate}[a)]
\item $y=-15x+2$
\item $2y=11x+7$
\item $2y+5x-8=13y-6x-8$
\end{enumerate}
\begin{vastaus}
a)$15x+y-2=0$ b) $11x-2y+7=0$ c) $-11x+11y=0$
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Suoran kulmakerroin on $\frac{1}{2}$ ja suora kulkee pisteen
\begin{enumerate}[a)]
\item $(-12, 4)$
\item $(3, 9)$. Mikä on suoran yhtälö?
\end{enumerate}
\begin{vastaus}
a)$y=\frac{1}{2}x+10$ b) $y=\frac{1}{2}x+\frac{15}{2}$
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Mikä on pisteiden
\begin{enumerate}[a)]
\item $(1, -2)$ ja $(3, 1)$
\item $(0, 0)$ ja $(-4, 4)$ kautta kulkevan suoran yhtälö?
\end{enumerate}
\begin{vastaus}
a)$y=\frac{3}{2}x-\frac{7}{2}$ b) $y=-x$
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\subsubsection*{Hallitse kokonaisuus}

\begin{tehtava}
Tutki ovatko pisteet  
\begin{enumerate}[a)]
\item $(1, -5)$, $(4, -23)$ja $(4, -239)$
\item $(7, 3)$, $(-2, 10)$ ja $(-3, 90)$ samalla suoralla?
\end{enumerate}
\begin{vastaus}
a) kyllä b) ei
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Määritä luku $t$ niin, että pisteet $(-t+3, -4)$, $(6, t-5)$ ja $(5, -4)$ ovat samalla suoralla.
\begin{vastaus}
$t=-2$ tai $t=1$
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\subsubsection*{Sekalaisia tehtäviä}

TÄHÄN TEHTÄVIÄ SIJOITTAMISTA ODOTTAMAAN

\begin {tehtava}
Suora kulkee pisteiden $(3, 4)$ ja $(\sqrt{3}, 1)$ kautta. Määritä suoran kulmakerroin.
\begin {vastaus}
$\frac{\sqrt{3}-1}{\sqrt{3}}$
\end {vastaus}
\end {tehtava}

\end{tehtavasivu}
