\chapter{Polynomifunktion kuvaaja}
Kuten muitakin funktioita, polynomifunktioita on monesti hyödyllistä
havainnollistaa koordinaatistoon piirrettynä kuvaajana. Polynomin
$P$ kuvaaja on siis sama asia kuin käyrän $y = P(x)$ kuvaaja.

\begin{kuvaajapohja}{1.5}{-2}{2}{-3}{3}
\kuvaaja{-x-1}{$P(x) = -x-1$}{red}
\kuvaaja{x**2+x}{$Q(x) = x^2+x$}{blue}
\kuvaaja{x**3-3*x-1}{$R(x) = x^3-3x-1$}{green}
\end{kuvaajapohja}

Ensimmäisen asteen polynomin kuvaaja on luonnollisesti aina suora. Monesti
puhutaan myös \emph{lineaarisista} (vrt. engl. \emph{line}, suora)
funktioista, mikä viittaa siihen, että ne ovat ensimmäisen asteen funktioita.

Nollakohta tarkoittaa sitä annetun polynomin muuttujan arvoa, jolla koko
polynomi saa arvon nolla. Kuvaajasta sen voi helposti lukea niistä kohdista,
joissa kuvaaja leikkaa x-akselia.

\section{Kuvaajan piirtäminen}

Funktion kuvaajien piirtäminen käsin onnistuu yleensä helpoiten laskemalla funktion arvoja muutamilla x:n arvoilla, ja merkitsemällä pisteet $(x,y)$-koordinaatistoon ja hahmottamalla pisteiden läpi kulkeva kuvaaja.

\begin{esimerkki}
Lasketaan ensin funktion $f(x) = x^2 - x - 2$ arvoja, kartoitetaan ne koordinaatistoon ja piirretään niiden läpi kulkeva kuvaaja.\\

\todo{Koordinaatistoon pitäisi lisätä lasketut pisteet, joiden kautta kuvaaja hahmotellaan}

\begin{tabular}[t]{l r}

\begin{tabular}{|c|c|}
$x$ & $y=f(x)$ \\
\hline
$-3$ & $10$ \\
$-2$ & $4$ \\
$-1$ & $0$ \\
$0$ & $-2$ \\
$1$ & $-2$ \\
$2$ & $0$ \\
$3$ & $4$ \\
\end{tabular}

&

\begin{kuvaajapohja}{0.75}{-4}{4}{-3}{11}
\kuvaaja{x**2-x-2}{$f(x) = x^2 - x - 2$}{red}
\
\end{kuvaajapohja}

\end{tabular}

\end{esimerkki}

%\section{Taylorin sarja}
%Eräs mielenkiintoinen ja hyvin tunnettu potenssisarja on Taylorin sarja.
%Se on päättymätön potenssisarja, jolla voidaan aproksimoida muiden funktioiden arvoja.
%
%Yleisesti Taylorin sarjalla saadaan (rajatta derivoituvan) funktion $f$ arvo pisteessä $x_0$:
%
%\begin{align*}
%	f(x_0) = \sum\limits_{n=0}^\infty a_n(x-x_0)^n
%\end{align*}
%
%missä
%
%\begin{align*}
%a_n = \frac{f^n(x_0)}{n!}
%\end{align*}
%
%Koska sarja on äärettömän pitkä, sarjan arvoja edelleen arvioidaan Taylorin polynomilla, joka on muotoa
%
%\begin{align*}
%	P_k(x) = \sum\limits_{n=0}^k a_k(x-x_0)^k
%\end{align*}
%
%Polynomin avulla voidaan laskea esimerkiksi likiarvo funktiolle
%$(1-x)^{-1} = \frac{1}{1-x}$ pisteen a ympäristössä, kun $a \neg 1$:
%
%\begin{align*}
%	\frac{1}{1-x} \approx \frac{1}{1-a} + \frac{x-a}{(1-a)^2} + \frac{(x-a)^2}{(1-a)^3} + \frac{(x-a)^3}{(1-a)^4} ...
%\end{align*}
%
%\missingfigure{Funktion $(x-1)^-1$ kuvaaja}
%\missingfigure{Funktion $\frac{1}{1-a} + \frac{x-a}{(1-a)^2} + \frac{(x-a)^2}{(1-a)^3} +$ kuvaaja}

\section{Harjoitustehtäviä}
\begin{tehtava}
	Piirrä polynomien kuvaajat.
	\begin{enumerate}
		\item $5$
		\item $2x-3$
		\item $x^2+x-2$
		\item $x^3-x+3$
	\end{enumerate}

	\begin{vastaus}
		\todo[inline]{laitetaanko piirtotehtäviin vastaukset tänne}
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
	Monia funktioita voidaan esittää likimääräisesti polynomeina (ns. Taylorin polynomi).  	Esimerkiksi
	
	\begin{tabular}{lcll}
	$\frac{1}{1+x^2}$ &$\approx$ & $1-x^2+x^4-x^6+x^8-x^{10}$, & kun $-1<x<1$ \\
	$\sqrt{1+x}$ & $\approx $ & $ 1+\frac{x}{2}
	-\frac{x^2}{8}+\frac{x^3}{16}-\frac{5x^4}{128}$, & kun $-1<x<1$
	\end{tabular}
	
	Piirrä alkuperäinen funktio ja polynomi samaan kuvaajaan tietokoneella tai graafisella laskimella. Kokeile, kuinka polynomin viimeisten termien pois jättäminen vaikuttaa tarkkuuteen. (Termejä voi laskea lisääkin, mutta siihen ei puututa tässä.)

	\begin{vastaus}
		Mitä enemän termejä, sitä parempi vastaavuus.
	\end{vastaus}
\end{tehtava}