Suoran yhtälön muut muodot

perustehtävä

\begin {tehtava}
Suora kulkee pisteiden $(3,4)$ ja $(\sqrt{3},1)$ kautta. Määritä suoran kulmakerroin.
\begin {vastaus}
$\frac{\sqrt{3}-1}{\sqrt{3}}$
\end {vastaus}
\end {tehtava}

Suorien keskinäinen asema

Opi perusteet

\begin {tehtava}
Mikä on suoran $y=-\frac{1}{4}x+\pi$
\begin{enumerate} [a)]
\item kulmakerroin
\item normaalin kulmakerroin?
\end{enumerate}
\begin {vastaus}
a)$-\frac{1}{4}$  b) $4$ 
\end {vastaus}
\end {tehtava}

\begin {tehtava}
Ovatko suorat 
\begin{enumerate} [a)]
\item $y=3x+16$ ja $y=-3x-4$
\item $6y=7x+3$ ja $x=10y-9$ yhdensuuntaiset?
\end{enumerate}
\begin {vastaus}
a) ei b) ei
\end {vastaus}
\end {tehtava}

\begin {tehtava}
Muodosta suoralle $y=-9x+13$ normaali pisteen $(2,5)$ kautta.
\begin {vastaus}
$y=\frac{x}{9}+\frac{43}{9}$
\end {vastaus}
\end {tehtava}

Hallitse kokonaisuus

\begin {tehtava}
Laske suorien leikkauspiste.
\begin{enumerate} [a)]
\item $y=4x+\sqrt{2}$ ja $y=-8x+64$
\item $x=\frac{y}{4}-8$ ja $2x=-y+6x+7$
\end{enumerate}
\begin {vastaus}
a) $\frac{64-\sqrt{2}}{12}$ b) ovat yhdensuuntaiset
\end {vastaus}
\end {tehtava}

\begin {tehtava}
Minna asuu $(x,y)$-koordinaatiston pisteessä $(-2,1)$. Hän kävelee matkan $4\sqrt{2}$ pitkin suoraa $y=x+3$ ja tulee risteykseen, jossa kääntyy $90$ astetta vasemmalle. Minna kävelee vielä matkan $8\sqrt{2}$ suoraan ja saapuu Lassin ovelle. Missä Lassi asuu ja mikä on hänen asuintiensä yhtälö?
\begin {vastaus}
Lassi asuu joko pisteessä $(-6,11)$, yhtälö tällöin $y=-x+3$ tai pisteessä $(2,-13)$, yhtälö $y=-x-11$. Vastaus riippuu siitä, kumpaan suuntaan Minna lähti alussa kävelemään.
\end {vastaus}
\end {tehtava}

\begin {tehtava}
Olkoon $A=(a+3,2)$ ja $B=(a^2,-a)$. Määritä vakio $a$ niin, että pisteiden $A$ ja $B$ kautta kulkeva suora on
\begin{enumerate} [a)]
\item vaakasuora
\item pystysuora?
\end{enumerate}
\begin {vastaus}
a) $a=-2$ b) $a=\frac{1\pm\sqrt{13}}{2} $
\end {vastaus}
\end {tehtava}
