\section{Ensimmäisen asteen yhtälö}

\laatikko{
Ensimmäisen asteen yhtälöksi kutsutaan yhtälöä, joka on esitettävissä muodossa $ax+b=0$, jossa $a \neq 0$.
}

Yhtälötyypin nimi tulee siitä, että korkein potenssi, johon tuntematon $x$
yhtälössä korotetaan, on $1$.

\begin{esimerkki}
Muun muassa seuraavat yhtälöt ovat ensimmäisen asteen yhtälöitä:
\begin{alakohdat}
\alakohta{$2x = 4$}
\alakohta{$5x+3 = 0$}
\alakohta{$x+2 = 3x-4$}
\end{alakohdat}
\end{esimerkki}

\laatikko{
Ensimmäisen asteen yhtälö ratkaistaan siirtämällä ensin tuntemattoman $x$ sisältävät termit yhtälön vasemmalle puolelle ja vakiotermit oikealle puolelle. Tämän jälkeen yhtälö jaetaan puolittain tuntemattoman $x$ kertoimella.
}
% FIXME ruma todo-looda taas pois\todo{onko 1. asteen yhtälönratkaisun laatikossa käytettävä ''siirtää toiselle puolelle'' ehkä kuitenkin voi olla noin}

\begin{esimerkki}
Yhtälön $7x+4=4x+7$ ratkaisu saadaan seuraavasti:
\begin{align*}
7x+4 &= 4x+7 & &| \, \text{Vähennetään molemmilta puolilta $4x$.} \\
3x+4 &= 7 & &| \, \text{Vähennetään molemmilta puolilta 4.} \\
3x &= 3 & &| \, \text{Jaetaan molemmat puolet luvulla 3.} \\
x &= 1 & & \\
\end{align*}

\textbf{Vastaus.} $x=1$
\end{esimerkki}

Ensimmäisen asteen yhtälöllä on aina täsmälleen yksi ratkaisu.

Kaikki muotoa $ax+b=cx+d$ olevat yhtälöt, joissa $a \neq c$, ovat ensimmäisen asteen yhtälöitä. Tämä voidaan todistaa seuraavasti:

\begin{align*}
ax+b &= cx+d & &| \, \text{Vähennetään molemmilta puolilta $cx+d$}. \\
ax+b - (cx+d) &= 0 & &| \, \text{Järjestellään termejä uudelleen.} \\
ax - cx + b - d &= 0 & &| \, \text{Otetaan yhteinen tekijä.} \\
(a-c)x + (b-d) &= 0 & &
\end{align*}

Tämä on määritelmän mukainen ensimmäisen asteen yhtälö, koska $a \neq c$.

\begin{esimerkki}
Yleinen lähestymistapa muotoa $ax+b = cx+d$ olevien yhtälöiden ratkaisuun: \\
(1) Vähennä molemmilta puolilta $cx$. Saat yhtälön $(a-c)x + b = d$. \\
(2) Vähennä molemmilta puolilta $b$. Saat yhtälön $(a-c)x = d-b$. \\
(3) Jaa molemmat puolet lausekkeella $(a-c)$. Saat yhtälön ratkaistuun muotoon $x = \frac{d-b}{a-c}$.
\end{esimerkki}

\begin{tehtavasivu}

\begin{tehtava}
Onko $-2$ yhtälön $3x-4 = 7-2x$ ratkaisu?
\begin{vastaus}
Ei ole.
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Mitä yhtälölle $ax+b = 0$ tapahtuu, jos kerroin $a$ saa arvon nolla?
Onko yhtälöllä ratkaisuja?
\begin{vastaus}
Jos $b = 0$, yhtälö toteutuu kaikilla $x$:n arvoilla. Jos $b \neq 0$, yhtälö
ei toteudu millään $x$:n arvolla. Periaatteessa kyseessä ei kuitenkaan
enää ole ensimmäisen asteen yhtälö, mikäli $a = 0$
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
%
Ratkaise:
\begin{alakohdat}
\alakohta{$x + 4 = 5$}
\alakohta{$1 - x = -3$}
\alakohta{$7x = 35$}
\alakohta{$-2x = 4$}
\alakohta{$10 - 2x = x$}
\alakohta{$9x + 4 = 6 - x$}
\alakohta{$\frac{2x}{5} = 4$}
\alakohta{$\frac{x}{3} + 1 = \frac{5}{6} - x$}
\end{alakohdat}
\begin{vastaus}
\begin{alakohdat}
\alakohta{$x=1$}
\alakohta{$x=4$}
\alakohta{$x=35/7$}
\alakohta{$x=-2$}
\alakohta{$x=10/3$}
\alakohta{$x=1/5$}
\alakohta{$x=10$}
\alakohta{$x=-1/8$}
\end{alakohdat}
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Ratkaise yhtälö. Tarkista laskimella tai tietokoneella.
\begin{alakohdat}
    \alakohta{$-2x+5=2(5+x)$}
    \alakohta{$4(x-1) - 3x = 15-4x$}
    \alakohta{$6 - (2x+3) = 3-2x$}
    \alakohta{$x - 100\,000 = -0,25x$}
    \alakohta{$10^6 x - 3 \cdot 10^9 = 0$}
    \alakohta{$5(1-x) = -5x+3$}
\end{alakohdat}
%
\begin{vastaus}
\begin{alakohdat}
    \alakohta{$x=-\frac 5 4$}
    \alakohta{$x=\frac{19}{5}$}
    \alakohta{Yhtälö toteutuu kaikilla reaaliluvuilla.}
    \alakohta{$x=80\,000$}
    \alakohta{$x=3000$}
    \alakohta{Yhtälö ei toteudu millään reaaliluvulla.}
\end{alakohdat}
%
\end{vastaus}
\end{tehtava}





\begin{tehtava}
Ratkaise kysytty tuntematon yhtälöstä
\begin{alakohdat}
\alakohta{$F=ma$, $m=?$ (Voima on massa kerrottuna kiihtyvyydellä.)}
\alakohta{$p=\frac{F}{A}$, $F=?$ (Paine on voima jaettuna alalla.)}
\alakohta{$A=\pi r^2$, $r=?$ (Ympyrän pinta-ala on pii kerrottuna säteen neliöllä.)}
\alakohta{$V=\frac{1}{3} \pi r^2 h$, $h=?$ (Kartion tilavuus on piin kolmasosa}
kerrottuna säteen neliöllä ja kartion korkeudella.)
\end{alakohdat}
\begin{vastaus}
\begin{alakohdat}
\alakohta{$m=\frac{F}{a}$}
\alakohta{$F=p A$}
\alakohta{$r=\sqrt{\frac{A}{\pi}}$}
\alakohta{$h=\frac{V}{ \frac{1}{3} \pi r^2 h}$}
\end{alakohdat}
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Ratkaise yhtälö. Tarkista laskimella tai tietokoneella.
\begin{alakohdat}
    \alakohta{$\dfrac{8x}{3} = 12$}
    \alakohta{$3 - \dfrac{x}{4} = x$}
    \alakohta{$-\dfrac{7x}{8} = x+2$}
    \alakohta{$x+7 = 1 - \dfrac{x-1}{2}$}
    \alakohta{$\dfrac{2x-1}{3} - 1 = \dfrac{4x}{9}$}
    \alakohta{$\dfrac{x+5}{3} = x+3-\dfrac{2x+1}{4}$}
\end{alakohdat}
%
\begin{vastaus}
\begin{alakohdat}
    \alakohta{$x=4\frac 1 2$}
    \alakohta{$x=2\frac{2}{5}$}
    \alakohta{$x=-1\frac{1}{15}$}
    \alakohta{$x = -3\frac 2 3$}
    \alakohta{$x=6$}
    \alakohta{$x=-6\frac{1}{2}$}
\end{alakohdat}
\end{vastaus}
\end{tehtava}


\begin{tehtava}
Huvipuistossa yksittäinen laitelippu maksaa 7 euroa, ja sillä pääsee yhteen laitteeseen. Rannekkeella pääsee käymään päivän aikana niin monessa laitteessa kuin haluaa, ja se maksaa 37 euroa. Kuinka monessa laitteessa on käytävä, jotta rannekkeen ostaminen kannattaa?
\begin{vastaus}
$6$ laitteessa
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Kännykkäliittymän kuukausittainen perusmaksu on 2,90 euroa. Lisäksi jokainen puheminuutti ja tekstiviesti maksaa 0,69 senttiä. Pekan kännykkälasku kuukauden
ajalta oli 27,05 euroa.

\begin{alakohdat}
	\alakohta{Kuinka monta puheminuuttia/tekstiviestiä Pekka käytti kuukauden aikana?}
	\alakohta{Pekka lähetti kaksi tekstiviestiä jokaista viittä puheminuuttia kohden. Kuinka monta tekstiviestiä Pekka lähetti?}
\end{alakohdat}

	\begin{vastaus}
		\begin{alakohdat}
			\alakohta{350 puheminuuttia/tekstiviestiä}
			\alakohta{100 tekstiviestiä}
		\end{alakohdat}
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Sadevesikeräin näyttää vesipatsaan korkeuden millimetreinä. Eräänä aamuna
keräimessä oli 5~mm vettä. Seuraavana aamuna samaan aikaan keräimessä oli 23~mm vettä. Muodosta yhtälö ja selvitä, kuinka paljon vettä oli keskimäärin satanut kuluneen vuorokauden aikana tunnissa.
	\begin{vastaus}
	$0,75$ mm/tunti
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Määritä luvulle $a$ sellainen arvo, että yhtälön $5x-8-3ax=4-x$ ratkaisu on $-1$.
\begin{vastaus}
$a=6$
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Kylpyhuoneessa on kolme hanaa. Hana A täyttää kylpyammeen 60 minuutissa, hana B 30 minuutissa ja hana C 15 minuutissa. Kuinka kauan kylpyammeen täyttymisessä kestää, jos kaikki hanat ovat yhtäaikaa auki?
\begin{vastaus}
$8$ min $34$ s
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\end{tehtavasivu}
